%&LaTeX
\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\input{sources/macros.tex}
\begin{document}
\input{sources/titre.tex}
\pagebreak
\cleardoublepage
\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents

\chapter{README}
On compile avec \texttt{make}, comme à l'habitude. Il y a un Makefile bien ficelé pour tout ça. On remarquera les flags de compilation. Ils sont nombreux, nazis et tous satisfaits : pas le moindre warning à la compilation sur nos machines ou celles de l'école.

On signale l'existence des règles :
\begin{itemize}
\item \texttt{make clean} : supprimer les \texttt{.o}
\item \texttt{make purge} : équivalent à \texttt{make clean \&\& make}
\item \texttt{make debug} : compile en mode debug pour \texttt{gdb}.
\end{itemize}

On exécute avec le tracker avec \texttt{./tracker} et le client du pair avec \texttt{./peerclient}. Les deux prennent un argument optionnel qui est \texttt{./beertorrent} par défaut et qui désigne le dossier qui contient les torrents. Si on veut spécifier un autre dossier, on exécute donc \texttt{./tracker dossier} et \texttt{./peerclient dossier}.

\chapter{Communication avec le tracker et modifications apportées à celui-ci}
Le tracker garde une liste chainée des pairs connectés. La description de chaque pair contient un champ supplémentaire : le timestamp de la requête.

Lorsqu'une requête est servie, le tracker ajoute le pair si il n'existe pas dans la liste chainée ou met à jour son timestamp s'il existe déjà. Le tracker parcourt alors les descriptions de sa liste chainées. Si un timestamp est plus vieux que 90s le pair est supprimé de la liste chainée car considéré comme déconnecté. Pour compensé, une requête est effectué par chaque client tout les 30s. On a ainsi une liste dynamique et presque à jour à chaque instant de la liste des pairs connectés. 

En somme, c'est une gestion paresseuse du timeout.

\chapter{Communication de pair à pair}
On a implémenté les fonction basiques du protocole, le multithread tant au niveau des fichiers que des autres peers auquel on est connecté ainsi qu'une stratégie de sélection des pièces.

On donne ici un aperçu des choix d'implémentation :

\section{Généralités}
L'id du pair est simplement son PID. En pratique, comme ce programme ne doit être lancé que sur la même machine, cela évite tout conflit de façon certaine. Pour le port, on laisse l'OS choisir. On utilise un port éphémère pour être certain de recevoir un port libre. 

\section{Gestion de l'envoi}
L'envoi se gère de manière multithreadée. Un thread, tel un serveur, écoute son port avec \texttt{listen} et accepte la connexion avec \texttt{accept}. Une fois la connexion établie, ce thread lance à chaque fois un autre thread pour répondre aux requêtes concernant l'envoi d'un fichier (dont le nom est donnée lors du handshake) au peer ayant initialisé la connection.

\section{Gestion de la réception}
Pour la réception, à chaque mis à jour de la liste de peers pour chaque fichier auprès du tracker on lance un thread de réception auprès de chaque nouveau peer donnée par le tracker. On récupère alors le bit field du peer distant, on fait la demande des pièces qui nous manque (c.f. section \ref{sec:clever}) et on reste ensuite en écoute des have. Ainsi il y a un thread par fichier et par pair concerné par le fichier.

On souligne au passage la fonction \texttt{select} qui permet de savoir s'il y a du contenu à lire sur une socket.

\section{Au sujet de la synchronisation}
En ce qui concerne la gestion de la synchronisation, parlons d'abord des bit fields. Pour gérer correctement la chose, on a deux bit fields par fichier : un qui indique les pièces téléchargées et un qui référence les pièces en cours de téléchargement. Ces deux bit fields sont verrouillés par le même mutex. En effet on les manipules ensemble pour passer de l'état "pièce non existante" à l'état "en cours de téléchargement" puis à l'état "pièce disponible". Grâce à ce double bit field, on est certain de ne pas demander deux fois la même pièce. 

Le second point où l'on trouve des mutex est sur les fichiers. Le fichier reste ouvert en permanence avec un seul descripteur pour tout le programme. Aussi il est indispensable de mettre un mutex pour ne pas déplacer le curseur pendant une écriture ou une lecture. Il y a ainsi un mutex par fichier pour contrôler les accès. 

\section{Des timeouts}
Dans chaque thread, il y a un compteur qui compte le nombre d'itération de la boucle principale depuis le dernier signe de vie. Chaque message de quelconque type reçu remet le compteur à 0. Tous les TIMEBEFORETIMEOUT/2 itérations, on envoie un keep-alive. Si le compteur dépasse TIMEBEFORETIMEOUT, on estime que le pair a été déconnecté et on agit en conséquence : on ferme le socket puis le thread. Aussi le timeout est géré pour chaque thread et malgré le caractère dirigé de la connexion, la chose est faite dans chaque sens. La gestion thread par thread permet de de s'épargner des problèmes de synchronisation et de communication entre les pairs.

\section{Stratégie intelligente}
\label{sec:clever}
On a choisi une amélioration qui nous semblait la plus intéressante : télécharger les pièces rares en priorités quand on commence de télécharger les données d'un nouveau peer. Ainsi, une question vient naturellement : comment savoir la fréquence des pièces ? Pour cela on maintient un compteur pour chaque pièce avec un estimation du nombre de peers proposant la pièce. Il est mis à jour quand un peer envoie son bit field ou un message have et quand il se déconnecte. Comme cela on peut savoir si une pièce se raréfie ou, au contraire, augmente en fréquence.

\chapter{Performances}
On a un résultat de performance : le partage d'un film en format mkv de 800Mo entre un seeder et deux leechers. Le fichier est découpés en 8008 pièces de 113706 octets. Le téléchargement a pris 30s et le fichier est lisible dans ses deux versions téléchargées. La gestion de la priorité des pièces (pourtant en $\mathcal{O}\left(n^2\right)$) ne coute finalement pas si cher et le programme est globalement efficace.

\end{document}